\subsection{Stehende Wellen}
\label{sec:stwellen}

Eine elektromagnetische Welle lässt sich darstellen als:
\begin{equation}
	\vec{E}(z,t) = \vec{E}_0 \cos(\omega t - kz) \; ,
\end{equation}

wobei $\omega = 2 \pi / T$ und $k = 2 \pi / \lambda$.

Eine stehende Welle entsteht durch Überlagerung von Wellen gleicher Frequenz. Die Reflexion an einem Leiter etwa gibt wegen Randbedingung $\vec{E} = 0$ an $z=0$ stehende Welle \cite[Kap. 11.12.1]{demtroeder15}:
\begin{align}
	\vec{E}(z,t) & = 	2 \vec{E}_0
					\left( \cos(\omega t - kz) + \cos(\omega t + kz)
					\right) \\
				& = 2 \vec{E}_0 \sin(\omega t)\sin(kz) \; ,
\end{align}
für $n$ Wellenknoten im Gesamtabstand $d$ voneinander berechnet sich die Wellenlänge zu
\begin{equation}
	\lambda = \frac{2d}{n} \; .
\end{equation}

\subsection{Hohlraumresonator}

Ein Hohlraumresonator ist ein durch leitende Wände abgeschlossener Quader, in dem elektromagnetische Wellen erzeugt werden. Ähnlich wie in Abschnitt \ref{sec:stwellen} dargestellt ergeben sich durch die Randbedingungen im Quader stehende Wellen. Für die Wellenvektoren in kartesische Raumrichtungen muss deshalb gelten \cite[Kap. 8.4.10]{gerthsen10}:
\begin{equation}
	k_a = \frac{i \pi}{a} \; , \qquad k_b = \frac{j \pi}{b} \; , \qquad k_c = \frac{m \pi}{c} \; ;  \qquad i,j,m \in \mathbb{N}
\end{equation}
Einsetzen in die Wellengleichung ergibt für die Frequenz:
\begin{equation}
\label{eq:hohlraum}
	f = \frac{\omega}{2 \pi} = \frac{c}{2} \sqrt{
		\frac{i^2}{a^2} + \frac{j^2}{b^2} + \frac{m^2}{c^2}
		}\; . \qquad  
\end{equation}

\subsection{Brechung}

Brechungsindex gibt das Verhältnis von Lichtgeschwindigkit im Vakuum und im Medium an \cite[Kap. 2.1]{zinth11}
\begin{equation}
	n = \frac{c_0}{c_m}
\end{equation}
Beim Durchgang durch PVC-Platte der Dicke $D$ bleibt die Frequenz $\omega$ gleich, deshalb ändert sich auch die Durchlaufzeit nicht. Für eine Laufzeit $\tau$ ohne PVC-Platte und $\tau'$ mit PVC-Platte bis Minimum an der Stelle $d$ gilt
\begin{equation}
	\tau = \frac{d}{c} = \tau' = \frac{d' - D}{c} + \frac{D}{c_m}
\end{equation}
mit $c_m = c/n$ folgt
\begin{align}
	& \frac{d}{c} = \frac{d' - D}{c} + \frac{n \cdot D}{c} \\
	\Rightarrow \qquad & n = \frac{d - d' + D}{D} = 1 + \frac{\Delta d}{D}
\end{align}
Das $\Delta d$ wird gemessen. 